https|:|/|/|www|.|blognone|.|com|/|node|/|773611|:|1502|/|02|/|16|นักวิจัย|คิดค้น|เซ็น|เซอร์|ใหม่|สำหรับ|อุปกรณ์|สวมใส่| |ตรวจ|ความ|ล้า|และ|อาการ|ขาด|น้ำ|ได้|จาก|เหงื่อ|https|:|/|/|www|.|blognone|.|com|/|sites|/|default|/|files|/|imagecache|/|news|-|thumbnail|/|news|-|thumbnails|/|Sweat|%|20|Sensor|%|20|%|28|thumbnail|%|29.|jpgBiometric| |Sensor|
Wearable| |Computing|
ตะ|โร่|ง|โต้ง|
ทีม|นักวิจัย|ได้|คิดค้น|เซ็น|เซอร์|ชนิด|ใหม่|ที่|สามารถ|วิเคราะห์|องค์ประกอบ|ระดับ|โมเลกุล|ของ|เหงื่อ| |ทำ|ให้|สามารถ|ตรวจวัด|สภาพ|ของ|ร่างกาย|ได้|ว่า|มี|อาการ|ขาด|น้ำ|และ|ล้า|ผิดปกติ|หรือ|ไม่| |(|หรือ|แม้แต่|ช่วย|วิเคราะห์|ว่า|ผู้|สวมใส่|มี|อาการ|เครียด|หรือ|มี|ปัญหา|ทาง|จิตใจ|หรือ|ไม่|)| |โดย|สามารถ|นำ|เอา|เซ็น|เซอร์|นี้|ไป|เป็น|ส่วนหนึ่ง|ของ|อุปกรณ์|สวมใส่|ได้|
Ali| |Javey| |ศาสตราจารย์|ด้าน|วิศวกรรม|ไฟฟ้า|แห่ง| |University| |of| |California|,| |Berkeley| |หนึ่ง|ใน|ทีม|วิจัย|นี้|ได้|กล่าว|ถึง|วัตถุประสงค์|ของ|งาน|พัฒนา|เซ็น|เซอร์|นี้|ว่า|ต้องการ|สร้าง|เครื่องมือ|ที่|สามารถ|ประเมิน|สภาพ|ร่างกาย|แล้ว|สามารถ|บอก|ได้|ทันที|ว่า|ผู้ใช้|ควร|หยุดพัก|การ|ออกกำลัง|หรือ|ไม่| |โดย|มี|เงื่อนไข|ว่า|ต้อง|สามารถ|วัด|และ|ประเมิน|ผล|ได้|ทันที|อย่าง|ต่อเนื่อง| |เพื่อ|ก้าว|ข้าม|ข้อจำกัด|ของ|เซ็น|เซอร์|ที่|มี|มา|ก่อนหน้านี้|ที่|สามารถ|ตรวจวัด|องค์ประกอบ|ทาง|เคมี|ของ|เหงื่อ|จาก|ร่างกาย|มนุษย์|ได้|ทีละ|อย่าง|เท่านั้น| |ทั้ง|ยัง|ไม่|สามารถ|ให้|ผล|การ|วิเคราะห์|ได้|ทันที| |(|ซึ่ง|ไม่|เหมาะ|ต่อ|การ|ใช้|งาน|เป็น|เซ็น|เซอร์|แบบ|สวมใส่|เพื่อ|จับตาดู|สภาพ|ร่างกาย|)|
แต่|เซ็น|เซอร์|ที่|ทีม|ของ| |Javey| |พัฒนา|ขึ้น|ใหม่|นี้|ต่าง|ออก|ไป| |มัน|ถูก|สร้าง|ขึ้น|มา|จาก|แผ่น|อิเล็กทรอนิกส์|แบบ|ยืดหยุ่น|ได้|เชื่อมต่อ|เข้า|กับ|แผง|เซ็น|เซอร์|ที่|มี|เซ็น|เซอร์|หลาย|ประเภท|ถูก|ประกอบ|อยู่|แผ่น|วงจร|ที่|ขึ้น|รูป|ด้วย|การ|พิมพ์|ด้วย|พลาสติก|ที่|มี|ความ|ยืดหยุ่น| |อีก|ด้าน|หนึ่ง|ของ|แผ่น|อิเล็กทรอนิกส์|เชื่อมต่อ|อยู่|กับ|ชิป|สื่อสาร|ผ่าน|บลูทูธ| |บรรดา|เซ็น|เซอร์|ที่|ว่า|นี้|สามารถ|ตรวจวัด|ปริมาณ|กลูโคส|,| |โซเดียม|,| |โป|แตสเซี|ยม|,| |แล|คเตท| |และ|วัด|ระดับ|อุณหภูมิ|ของ|ร่างกาย| |โดย|การ|วัด|ค่า|ทั้งหมด|ที่|กล่าว|มา|นี้|สามารถ|ทำ|ต่อเนื่อง|ไป|พร้อมกัน|
Jarvey| |อธิบาย|การ|ทำงาน|ว่า|ตัว|เซ็น|เซอร์|จะ|ส่ง|สัญญาณไฟ|ฟ้า|ที่|ผ่าน|การ|ขยาย|สัญญาณ|และ|กรอง|สัญญาณ|รบกวน|ออก|เพื่อ|วัด|ค่า|องค์ประกอบ|ต่างๆ| |ใน|เหงื่อ| |แล้ว|จึง|สอบ|เทียบ|ค่า|โดย|อ้างอิง|จาก|อุณหภูมิ|ร่างกาย|ของ|ผู้ใช้| |ทั้งนี้|หาก|ไม่|ปรับ|เทียบ|ค่า|โดย|อ้างอิง|อุณหภูมิ|ร่างกาย|แล้ว| |อาจ|ทำ|ให้|ค่า|ที่|ได้|มี|ความ|คลาดเคลื่อน|มาก| |เนื่องจาก|เซ็น|เซอร์|มี|ความ|อ่อนไหว|ต่อ|การ|เปลี่่ยน|แปลง|ของ|อุณหภูมิ|เป็น|อย่าง|มาก| |หลังจาก|นั้น|เซ็น|เซอร์|จะ|ส่ง|ข้อมูล|แบบ|ไร้|สาย|ไป|ยัง|อุปกรณ์|ที่|เชื่อมต่อ|อยู่|
Jason| |Heikenfeld| |นักวิจัย|แห่ง| |University| |of| |Cincinnati| |ซึ่ง|ทำงาน|วิจัย|ด้าน|เซ็น|เซอร์|แบบ|เดียวกัน| |กล่าว|ชื่นชม|ผลงาน|ใหม่|ของ| |Jarvey| |นี้|ว่า|น่า|ประทับใจ|เป็น|อย่าง|มาก| |โดยเฉพาะ|การ|ลด|ขนาด|ของ|ชุด|เซ็น|เซอร์|ลง| |จาก|แต่เดิม|ที่|อุปกรณ์|อิเล็กทรอนิกส์|ทั้งหมด|ที่|จะ|นำมา|ประกอบ|รวม|กัน|เป็น|เซ็น|เซอร์|ที่|สมบูรณ์|ได้|นั้น|ใหญ่|เท่า|กับ|กล่อง|รองเท้า| |ตอนนี้|ทุกอย่าง|ที่|ว่า|มา|สามารถ|พัน|ไว้|รอบ|ข้อมือ|ได้|อย่าง|สบาย|
Jarvey| |บอก|ว่า|ขณะนี้|เขา|กำลัง|ขอ|จด|สิทธิบัตร|เซ็น|เซอร์|ชนิด|ใหม่|นี้|อยู่| |อย่างไรก็ตาม|เขา|มอง|ว่า|ยัง|มี|เรื่อง|ที่|ต้อง|ปรับปรุง|อีก|ไม่|น้อย| |โดยเฉพาะ|การ|ออกแบบ|เพื่อให้|มัน|ได้|ไป|อยู่|ใน|อุปกรณ์|สวมใส่|จริง|นั้น|ไม่|ง่าย| |เพราะ|นักวิทยาศาสตร์|นั้น|ไม่|ใคร่|จะ|คุ้นเคย|กับ|งาน|ออกแบบ|ที่|เกี่ยวพัน|กับ|ของเหลว|ปริมาณ|น้อยๆ| |เช่นนี้| |ปัญหา|ที่|สำคัญ|อีก|อย่าง|ก็|คือ| |ไม่|มี|ใคร|ที่|จะ|มี|เหงื่อ|ออก|ตลอดเวลา| |ใน|กรณี|ที่|ต้องการ|ใช้|งาน|ใน|ขณะที่|ไม่|ได้|ออกกำลัง| |อาจ|ต้อง|คิด|หา|วิธี|กระตุ้น|ให้|เหงื่อ|ของ|ผู้ใช้|ออก|ด้วย|
ข้อ|ควร|ปรับปรุง|อีก|ประการ|หนึ่ง|คือ|เรื่อง|การ|วัด|และ|ประเมิน|ผล|โดย|การ|วัด|หา|องค์ประกอบ|เคมี|ใน|เหงื่อ|นี้|ยัง|ให้|ข้อมูล|ได้|ไม่|ละเอียด|เท่า|กับ|การ|ตรวจเลือด| |เพราะ|ปัจจัย|ภายนอก| |เช่น|ฝุ่นละออง|หรือ|สิ่ง|อื่น|ที่|ติด|อยู่|ตาม|ผิวหนัง|และ|ปน|มา|กับ|เหงื่อ|ก็|อาจ|ส่ง|ผล|ให้การ|วัด|และ|ตีความ|ของ|เซ็น|เซอร์|ผิดเพี้ยน|ไป|ไกล|ได้|เช่นกัน| |แต่|เซ็น|เซอร์|วัด|เหงื่อ|ก็|มี|ข้อดี|ตรง|ที่|สามารถ|ทำ|การ|วัด|ได้|บ่อย|และ|ใช้เวลา|น้อย|กว่า|มาก|
ที่มา| |-| |Nature|


https//www.blognone.com/node/7736111502/02/16นักวิจัยคิดค้นเซ็นเซอร์ใหม่สำหรับอุปกรณ์สวมใส่ตรวจล้าอาการขาดน้ำเหงื่อhttps//www.blognone.com/sites/default/files/imagecache/news-thumbnail/news-thumbnails/Sweat%20Sensor%20%28thumbnail%29.jpgBiometricSensor
WearableComputing
ตะโร่โต้ง
ทีมนักวิจัยคิดค้นเซ็นเซอร์ชนิดใหม่สามารถวิเคราะห์องค์ประกอบระดับโมเลกุลเหงื่อทำสามารถตรวจวัดสภาพร่างกายอาการขาดน้ำล้าผิดปกติ(แม้แต่ช่วยวิเคราะห์ผู้สวมใส่อาการเครียดปัญหาจิตใจ)สามารถนำเอาเซ็นเซอร์ส่วนหนึ่งอุปกรณ์สวมใส่
AliJaveyศาสตราจารย์วิศวกรรมไฟฟ้าUniversityofCaliforniaBerkeleyทีมวิจัยวัตถุประสงค์งานพัฒนาเซ็นเซอร์ต้องการสร้างเครื่องมือสามารถประเมินสภาพร่างกายสามารถบอกทันทีผู้ใช้ควรหยุดพักออกกำลังเงื่อนไขสามารถวัดประเมินทันทีต่อเนื่องก้าวข้ามข้อจำกัดเซ็นเซอร์ก่อนหน้านี้สามารถตรวจวัดองค์ประกอบเคมีเหงื่อร่างกายมนุษย์ทีละเท่านั้นสามารถวิเคราะห์ทันที(เหมาะใช้งานเซ็นเซอร์สวมใส่จับตาดูสภาพร่างกาย)เซ็นเซอร์ทีมJaveyพัฒนาใหม่มันสร้างแผ่นอิเล็กทรอนิกส์ยืดหยุ่นเชื่อมต่อแผงเซ็นเซอร์เซ็นเซอร์ประเภทประกอบแผ่นวงจรรูปพิมพ์พลาสติกยืดหยุ่นแผ่นอิเล็กทรอนิกส์เชื่อมต่อชิปสื่อสารบลูทูธบรรดาเซ็นเซอร์สามารถตรวจวัดปริมาณกลูโคสโซเดียมโปแตสเซียมคเตทวัดระดับอุณหภูมิร่างกายวัดค่าทั้งหมดสามารถทำต่อเนื่องพร้อมกัน
Jarveyอธิบายทำงานตัวเซ็นเซอร์สัญญาณไฟฟ้าขยายสัญญาณกรองสัญญาณรบกวนวัดค่าองค์ประกอบเหงื่อสอบเทียบค่าอ้างอิงอุณหภูมิร่างกายผู้ใช้ปรับเทียบค่าอ้างอิงอุณหภูมิร่างกายทำค่าคลาดเคลื่อนเซ็นเซอร์อ่อนไหวเปลี่่ยนแปลงอุณหภูมิเซ็นเซอร์ข้อมูลไร้สายอุปกรณ์เชื่อมต่อ
JasonHeikenfeldนักวิจัยUniversityofCincinnatiทำงานวิจัยเซ็นเซอร์ชื่นชมผลงานใหม่Jarveyประทับใจโดยเฉพาะลดขนาดชุดเซ็นเซอร์แต่เดิมอุปกรณ์อิเล็กทรอนิกส์ทั้งหมดนำมาประกอบเซ็นเซอร์สมบูรณ์ใหญ่เท่ากล่องรองเท้าตอนนี้ทุกอย่างสามารถพันรอบข้อมือสบาย
Jarveyบอกขณะนี้กำลังจดสิทธิบัตรเซ็นเซอร์ชนิดใหม่อย่างไรก็ตามมองเรื่องปรับปรุงน้อยโดยเฉพาะออกแบบเพื่อให้มันอุปกรณ์สวมใส่จริงง่ายนักวิทยาศาสตร์ใคร่คุ้นเคยงานออกแบบเกี่ยวพันของเหลวปริมาณน้อยๆเช่นนี้ปัญหาสำคัญใครเหงื่อตลอดเวลากรณีต้องการใช้งานขณะที่ออกกำลังคิดวิธีกระตุ้นเหงื่อผู้ใช้
ข้อควรปรับปรุงประการเรื่องวัดประเมินวัดองค์ประกอบเคมีเหงื่อข้อมูลละเอียดเท่าตรวจเลือดปัจจัยภายนอกฝุ่นละอองสิ่งอื่นติดผิวหนังปนเหงื่อให้การวัดตีความเซ็นเซอร์ผิดเพี้ยนไกลเช่นกันเซ็นเซอร์วัดเหงื่อข้อดีตรงสามารถทำวัดบ่อยใช้เวลาน้อย
ที่มา-Nature